便衣拒騷證 區議員斥警製造衝突

便衣拒騷證 區議員斥警製造衝突

大埔街坊不滿蒙面便衣警拒出示委任證。

【本報訊】前晚大埔發生開槍案期間，多區正有撐「星火同盟」活動，大埔區亦有大批市民聚集，其間有街坊發現有人被便衣警員按在地上，以為有手足被捕，紛紛包圍警員要求對方出示委任證，惟有警員蒙面及拒絕出示證件，結果激起民憤，最後大批防暴警趕到施放催淚彈清場。對於警方拘捕藏槍疑人仍被群眾包圍，有區議員認為事件反映警民關係已沒有互信，批評警方是造成衝突的罪魁禍首。

前晚9時半，大埔翠屏商場附近發生開槍案，18歲姓蘇青年被多名便衣警按地制服拘捕。街坊以為便衣警員濫捕抗爭者，於是包圍警員指罵，並不斷要求便衣警員出示委任證。不過，多名便衣警均未有理會街坊要求，部份便衣警更神情閃縮，有人以黑色口罩蒙面，大批街坊不斷向便衣警指罵「蒙晒面咁樣，我點知佢係咩呀」、「蒙面㗎咩差佬」、「點解可以蒙面呀」、「我懷疑佢哋冒警，你要逮捕佢」、「我懷疑你係黑衣人呀」。

同袍稱「對得住天地良心」

相關新聞：習上台後「電視認罪」大增

事件擾攘逾10分鐘，便衣警仍未有證明自己身份。其間只有一名戴眼鏡的便衣警員，向街坊展示委任證，試圖為其他便衣警同袍解圍，「大家請聽我講，第一件事我冇蒙面，第二件事我已展示（委任證）」，但現場街坊不買賬，「我知你係，咁其他人呢？」其他街坊亦高叫「委任證！委任證！委任證！」該名便衣警無法說服街坊，於是又說「佢哋唔需要出示委任證，唔好阻礙佢哋做嘢」、「你哋唔同意可以投訴我」，不斷要求街坊離開 。

現場一片混亂，其間有街坊質疑是便衣警開槍，即使該名戴黑框眼鏡的便衣警聲言「對得住天地良心」，表明不是警察開槍，但沒有街坊相信，更揶揄「你黑警嚟咋，對得住天地良心？」、「你哋講乜都得啦？你哋有咩做唔出呀？」在場便衣警最後致電上級要求增援，大批防暴警到場，一度舉起長槍指向市民，其後更在沒有舉旗下多次發射催淚彈及胡椒噴霧驅散人群。

身處衝突現場的大埔區區議員文念志批評，今次警民衝突完全因為警員拒絕出示委任證所致，情況等同過往逾半年來警方無所不用其極，隱藏身份及識別編號。他指事件正好反映警民關係已沒有互信可言，形容警隊在市民眼中是眾多紀律部隊中最無紀律的隊伍。

■記者司徒韋桐

聲援維吾爾族人權集會
12.22 星期日
時間 : 15:30
地點 : 愛丁堡廣場
已獲不反對通知書
學生歷量
公海：